曾經馳騁港甲的世界級球星 - 世界盃冠軍,歐洲足球先生,英格蘭最高轉會費球員,歐洲足協盃最佳射手... 全都踢過港甲。

世界盃冠軍、歐洲足球先生、英格蘭最高轉會費球員、歐洲足協盃最佳射手...... 全都踢過港甲。

2018年伊始，曾效力曼聯、馬體會、維拉利爾、國際米蘭等球會，力壓魯爾、朗拿度等人榮膺歐洲金靴得主、西甲最佳射手的烏拉圭神鋒科蘭（Diego Forlan），正式加盟傑志，不但成為港超自成立以來最矚目的簽約，甚至可算是97後名氣最響的外援球員。

如果說科蘭是港超首位具有世界級名氣的球星，那麼在港甲時代曾於本地球會馳騁的好些名字，名氣與科蘭大叔同級甚至更勁者，其實大有人在，或許會令年輕一代球迷意想不到。

本篇先說說幾位曾在英格蘭球壇名成利就的頂級球星。

1. 佐治貝斯 George Best

佐治貝斯人如其名，在其巔峰時期，堪稱simply the Best。論控球技術，佐治貝斯足與同代球王告魯夫相提並論，但比後者更早揚名。與科蘭一樣，佐治貝斯也是一名前紅魔，但他在曼聯寫下的功績就絕非等閒。球迷現在進入奧脫福，要先朝見他與卜比查爾頓和丹尼士羅組成的三大傳奇銅像。

1968年，佐治貝斯剛滿22歲，為曼聯舉起歐洲盃，個人獲選英格蘭足球先生及歐洲足球先生（壓過隊友卜比查爾頓），可惜很快就被酗酒和個人紀律問題打垮，被曼聯放棄後，輾轉至在低組別球會以及美國、澳洲、南非等地搵食。

1982年，36歲的佐治貝斯來到港甲，雖只踢過四場聯賽，卻先後效力過海蜂和流浪兩間球會。「壞孩子」雖已無復當年之勇，但精湛的腳下工夫，偶然仍會閃現於大球場上，而在離港後一年，就正式掛靴。曾經的北愛球王，於2005年撒手塵寰，享年59歲。

佐治貝斯身穿當年心口贊助是亞洲電視的流浪球衣，右為隊友史賓斯

2. 阿倫波爾 Alan Ball

1971年，曾為英格蘭在世界盃奪冠及助愛華頓於聯賽封王的阿倫波爾，以22萬鎊打破英格蘭轉會費紀錄，加盟阿仙奴，五季後離隊，之後曾兩度效力修咸頓。

身材矮小的阿倫波爾與佐治貝斯同期活躍於港甲，他沒有後者的眩目腳法，但卻有「壞孩子」欠缺的拚勁和效率，為中場提供源源不絕的攔截力，曾在1966年世界盃決賽獲選全場最佳球員。

1982年，37歲的阿倫波爾挾着前英格蘭國家隊隊長之名，加盟東方，踢了十多場正式比賽，之後還重返英格蘭效力布里斯托流浪，踢了一季才掛靴。往後的阿倫波爾，曾執掌過曼城、修咸頓和樸茨茅夫等英超球會之帥印，2007年辭世。

3. 布祿瓊 Trevor Brooking

佐治貝斯和阿倫波爾的出現，推展了頂級英援登陸港甲之風，伴隨他們足跡東來的，還有韋斯咸的傳奇中場布祿瓊。英格蘭原以奇雲基謹和布祿瓊作為雙核，衝擊1982年西班牙世界盃，但布祿瓊受傷患所困，影響了上陣時間及演出。

翌年，他於季尾加盟東方，效力短短數周，參予過數場比賽，包括在抵港後兩日，在聯賽為東方小勝南華2：1，初來埗到的布祿瓊以一記助攻為新東家獻上見面禮。

不過，布祿瓊在港最矚目的賽事是在六月中為東方踢的表演賽，對手是德甲班霸拜仁慕尼黑，客軍壓境精銳盡出，當今拜仁兩大巨頭漢尼斯、路明尼加，以及名滿一時的西德國腳畢列拿、歐真泰拿均有在陣，卒以3：0輕取東方。一周後，布祿瓊為東方踢了一場足總盃，惜以2：3僅負寶路華，未能以勝仗告別香江。

一生只效力過韋斯咸一間英格蘭球會的布祿瓊，退役後成為成功的體育行政人員，2004年獲得封爵，榮升阿Sir。韋斯咸為表彰其對鎚仔幫的貢獻，把厄普頓園球場的北看台易名為「布祿瓊爵士看台」

Source:

4. 精工「荷蘭幫」

商人黃創山於七十年代投資大搞精工，很快攻陷了本地聯賽，但各支對手也在招兵買馬，精工為鞏固地位，向當時在歐洲刮起了Total Football旋風的荷蘭足球挖角，全盛時期擁有半打荷蘭外援，有數人是曾在1974、78年兩屆世界盃獲得亞軍的荷蘭國腳，級數非同凡響。

「荷蘭幫」中表現較佳的有韋伯、迪莊，而名氣較大的有迪莊（Theo de Jong）、海恩（Arie Haan）、連尼加賀夫（Rene van de Kerkhof）、謝利穆倫（Gerrie Muhren）和南寧加（Dick Nanninga）。其中海恩和連尼加賀夫連續在兩屆世界盃的決賽上陣，迪莊和南寧加分別在74及78年決賽後備上陣，南寧加更取得扳平入球，可惜橙軍在兩屆均敗於東道主腳下，屈居亞席。

Theo de Jong

Arie Haan

Rene van de Kerkhof

Gerrie Muhren

Dick Nanninga

以上五將在1981至85年間先後到精工效力，除迪莊外，其餘均只留效一季，但已為香港球壇帶來很大刺激。

中場重炮海恩於精工踢至掛靴，之後成為著名教頭，曾重返亞洲球圈，以譯名阿里漢出任過中國國家隊及多支中超球隊的主帥。

5. 基士文 Mateja Kezman

本地球市沉寂多年，久無世界級球星來投。2011年，時任南華班主的羅傑承為球迷帶來驚喜，請來曾榮膺荷蘭足球先生、三屆荷甲神射手及歐洲足協盃最佳射手的基士文加盟。

與科蘭一樣，基士文也是一名前馬體會射手，儘管這名塞爾維亞國腳在車路士的一段日子並不如意，此後水準更不斷下滑，但始終擁有效力燕豪芬、馬體會、車路士、費倫巴治和辛尼特等歐洲名門的資歷，投效南華前更是巴黎聖日耳門的球員，名氣非一般外援能及，應付港甲綽綽有餘。

綽號「蝙蝠俠」的基士文在南華半季的表現中規中矩，代表作是對傑志大戰個人梅開二度，以及在足總盃決賽對和富大埔時取得致勝入球，助球會奪得錦標。

除了正式效力之外，基士文離隊後還曾以客串身份回少林寺踢表演賽，並以此作為個人掛靴之戰。更特別的是，他在兩度披起南華戰衣期間，還曾獲白俄羅斯冠軍巴迪羅致，重返歐聯賽場，最後一場正式賽事的對手——是巴塞。

除世界級的港甲援將外，以下特別提及兩位比較獨特的前英超球員，一位是數年前才來過香港搵食的科蘭前隊友，另一位是由港甲打到上英超的前鋒。

Honorable mention： 畢特 Nicky Butt

與基士文同期加盟南華的還有前英格蘭國腳、曼聯「七小福」之一的畢特。這名曾與科蘭在紅魔成為隊友的中場球員，於曼聯和紐卡素合共上陣超過五百場。

畢特在港首仗對飛馬時雖曾射失十二碼，但之前射入了一記精采自由球，助少林兵以2：1險勝對手。而他在南、傑大戰中因侵犯對手而領紅，則間接令南華在聯賽爭標之路賠上代價。

畢特在告別南華後，旋即又置身於英倫球壇的鎂光燈下，季後參加了「七小福」同門加利仔和史高斯的致敬表演賽，近年回到曼聯出任青訓總監和預備組看守領隊等職。

以實力而言，的確，畢特算不上是世界級，但基士文和畢特，可算是在科蘭之前，香港近廿年來最具名氣的外援了。誰想到僅數年後，南華竟連港超會籍也主動提出放棄？

Honorable mention： 史賓沙 John Spencer

看到這裡，或許你會以為，來港搵食的都一如科蘭那樣，均是英雄遲暮的過氣球星。那麼不如一問，你可知道，有一名外援是從港甲中成功蛻變，於離港後才展開英超生涯，而他在車路士取得的成績，更遠勝基士文！

二十多年前，蘇超班霸格拉斯哥流浪的前鋒史賓沙，由於太年輕和矮小，得不到領隊桑拿士器重，被遠借至香港效力麗新，與李健和、張志德成為隊友。

史賓沙於24場聯賽中攻入20球，入選1990球季港甲最佳陣容，表現相當突出，格流決定回收，其後他受到尚未崛起的車路士垂青，成為隊中主力，四個球季為車仔於英超上陣超過一百場，取得36個入球，之後轉投昆士柏流浪和愛華頓。這名蘇格蘭國腳在掛靴前到了科羅拉多急流，曾入選美職球季最佳陣容。

史賓沙名氣不算很大，但他在港甲的表現，相比起上述幾位大名球星，絕對是有過之無不及，更藉此打開英超之路，成為史坦福橋主將，在港甲史上是個傳奇。

心水清的讀者可能知道，好些殿堂級人物，諸如英格蘭世界盃冠軍隊隊長卜比摩亞（Bobby Moore）[下圖]、創上陣紀錄的門將施路頓（Peter Shilton）、西德「轟炸機」梅拿（Gerd Muller）等…… 曾幾何時，也穿過香港球會戰衣。由於他們只以客串身份來踢一兩場盃賽或表演賽，不算港甲聯賽正式球員，本文就暫且按下不表了。

Source:

香港足球歷史

Joaquin Phoenix

仲漏左個：
1994至1996年黎香港效力好易通既德士貝利，曾經幫曼聯上陣299場，幫英格蘭國家隊上陣10場既中堅

高質

十卜

仲有麥格夫

車路士

以前香港足球真係好勁。

搵人通知佢地加返上去

以前真係好勁

Lm

前史篤城領隊普利斯

以前南斯拉夫黎友誼賽9踢
成班咬緊牙關上半場炒到對家出主力

大舒米高踢過晨曦

記得基保同米赫路域佢地好熟

95定97果場

某台細蚊仔識唔識呢d

南華名叔 畢特